%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
    % article,
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	twoside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
% 	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}


% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---

\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{multirow}           % Melhor estética nas tabelas
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{amsmath}            % Equações matemáticas
% ---
\usepackage[authoryear,round,longnamesfirst]{natbib} %% citep e citet
\usepackage{natbib} %% citep e citet
% % \bibliographystyle{unsrtnat}
% \bibliographystyle{dinat}
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
% ---
% Data em portugues
% \usepackage[portuguese]{babel}
% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
% \usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% Citacoes por natbib

\usepackage{natbib}

\usepackage{algorithm}% http://ctan.org/pkg/algorithms
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand{\listalgorithmname}{Lista de \ALG@name s}
\makeatother

\usepackage[noend]{algpseudocode}% http://ctan.org/pkg/algorithmicx
\usepackage{lmodern}% http://ctan.org/pkg/lmodern
\bibliographystyle{humannat}
\usepackage{afterpage}
\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}
% \bibliographystyle{sbc-template}

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Combinando busca binária exata e busca aproximada em sistemas de complementação automática de consultas}
\autor{Rúben Jozafá Silva Belém}
\local{Manaus, AM - Brasil}
\data{2022}
\orientador{Prof. Dr. Edleno Silva de Moura}
% \coorientador{Equipe \abnTeX}
\instituicao{%
  Universidade Federal do Amazonas -- UFAM
  \par
  Instituto de Computação -- ICOMP
  \par
  Programa de Pós-Graduação em Informática -- PPGI}
\tipotrabalho{Dissertação (Mestrado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Dissertação apresentada ao Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Amazonas como parte dos requisitos necessários para a obtenção do grau de Mestre em Informática.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
 \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---

\imprimirfolhaderosto*


% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. 
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}


% \begin{fichacatalografica}
% 	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
% 	\hrule							% Linha horizontal
% 	\begin{center}					% Minipage Centralizado
% 	\begin{minipage}[c]{12.5cm}		% Largura
	
% 	\imprimirautor
	
% 	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
% 	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
% 	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
% 	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
% 	\hspace{0.5cm}
% 	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
% 	\imprimirdata.}\\
	
% 	\hspace{0.5cm}
% 		1. Phrasal Terms.
% 		2. Query Terms.
% 		I. Edleno Silva de Moura.
% 		II. Universidade Federal do Amazonas.
% 		III. Instituto de Computação.
% 		IV. Aplicação de Informações Estatísticas na Busca por Phrasal Terms\\ 			
	
% 	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
% 	\end{minipage}
% 	\end{center}
% 	\hrule
% \end{fichacatalografica}

% ---

% ---
% Inserir errata
% ---

% \begin{errata}
% Elemento opcional da \citeonline[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:

% \vspace{\onelineskip}

% FERRIGNO, C. R. A. \textbf{Tratamento de neoplasias ósseas apendiculares com
% reimplantação de enxerto ósseo autólogo autoclavado associado ao plasma
% rico em plaquetas}: estudo crítico na cirurgia de preservação de membro em
% cães. 2011. 128 f. Tese (Livre-Docência) - Faculdade de Medicina Veterinária e
% Zootecnia, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2011.

% \begin{table}[htb]
% \center
% \footnotesize
% \begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
%   \hline
%    \textbf{Folha} & \textbf{Linha}  & \textbf{Onde se lê}  & \textbf{Leia-se}  \\
%     \hline
%     1 & 10 & auto-conclavo & autoconclavo\\
%    \hline
% \end{tabular}
% \end{table}

% \end{errata}

% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:

% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}



% \begin{folhadeaprovacao}

%   \begin{center}
%     {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

%     \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
%     {\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo}
%     \vspace*{\fill}
    
%     \hspace{.45\textwidth}
%     \begin{minipage}{.5\textwidth}
%         \imprimirpreambulo
%     \end{minipage}%
%     \vspace*{\fill}
%   \end{center}
    
%   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, \today:

%   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
% %   \assinatura{\textbf{Prof. Dr. Altigran S. da Silva} \\ Convidado 1}
% %   \assinatura{\textbf{Prof. Dr. Marco Antônio Pinho de Cristo} \\ Convidado 2}
%   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
%   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
      
%   \begin{center}
%     \vspace*{0.5cm}
%     {\large\imprimirlocal}
%     \par
%     {\large\imprimirdata}
%     \vspace*{1cm}
%   \end{center}
  
% \end{folhadeaprovacao}



% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
    \vspace*{\fill}
    \centering
    \noindent
    \textit{ Dedico este trabalho aos meus pais, que em muitas vezes acreditaram mais em mim do que eu mesmo. À minha esposa, que esteve comigo nos dias de luta e nos dias de glória. À minha família, amigos e colegas que possam de alguma forma terem contribuído para que este trabalho pudesse ser elaborado.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
\afterpage{\blankpage}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

A Deus, em primeiro lugar, que me capacitou a completar este trabalho, preservou a minha saúde, e me forneceu todos os recursos materiais e intelectuais necessários para isso.

Ao meu pai, M.Sc. Ruan Josemberg Silva Belém, que ouviu minhas dificuldades e me aconselhou, alegrou-se comigo a cada avanço, e não se resguardou de ter conversas difíceis porém necessárias para que eu pudesse terminar este trabalho. 

À minha mãe, Vanusa Silva Belém, por levar muito peso sobre suas costas para que eu pudesse me concentrar no desenvolvimento deste trabalho.

À minha esposa, Keren Rosa Belém, por todo o apoio, por orar muito por mim, ouvir meus desabafos, confortar-me nos momentos de ansiedade e preocupação, por cuidar de mim e dividir responsabilidades para que eu pudesse focar neste trabalho. 

Ao meu orientador, professor Edleno Silva de Moura, pela oportunidade de realizar este trabalho, e por muitas vezes me desafiar, fazendo-me ter contato com capacidades que eu não imaginava possuir. Antes mesmo de entrar para a graduação já conhecia alguns de seus feitos e já o admirava. Sinto-me honrado por essa orientação.

Ao Programa de Pós-Graduação de Informática e a todos os professores que participaram da minha jornada. Meu profundo agradecimento.

Ao ICOMP por prover tudo que precisei para desenvolver minhas pesquisas.

Aos parceiros Daniel Xavier e Berg Ferreira do grupo de pesquisa BDRI, por todo o conhecimento compartilhado. O apoio de vocês foi muito importante para mim.

Ao meu amigo Rodrigo Acioli que por muitas vezes ouviu meus desabafos e nunca deixou de me encorajar a seguir em frente, e também aos meus amigos da faculdade Timóteo Fonseca, Ivo Machado, Gabriel Pereira, Ruan Barros, e Juliana Castro, pois eles tiveram grande contribuição para que eu fizesse uma ótima graduação, a qual me proporcionou uma excelente base para realizar este trabalho.

Ao meu saudoso amigo Caio Pinheiro, que tinha planos de entrar novamente para o programa de Mestrado, mas antes que o conseguisse veio a falecer durante o período de desenvolvimento deste trabalho. Muito obrigado pelo incentivo, pelos conselhos, pela amizade! Dedico este trabalho também a você.

\end{agradecimentos}

% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{
		Lembre da minha ordem: ``Seja forte e corajoso!
		\\ Não fique desanimado, nem tenha medo, porque eu, o Senhor, seu Deus,
		\\ estarei com você em  qualquer lugar para onde você for!''
		\\ (Bíblia Sagrada, Josué 1:9)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
\newpage
\newpage
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\begin{resumo}
A forma tradicional de acesso aos dados com consultas por palavras-chave se dá por meio da utilização de texto completo, mas esse paradigma exige que o usuário possua uma noção sobre a estrutura do conteúdo da base de dados. Para reduzir o esforço necessário para a realização de consultas os motores de busca recentemente têm amplamente adotado a complementação automática de consultas. Além disso, também têm tolerado erros de digitação já que os usuários podem cometê-los. As soluções mais eficientes dos últimos anos são baseadas em índices de árvore \textit{Trie}. No entanto, esse tipo de solução pode acabar consumindo uma grande quantidade de memória, que é um recurso caro e limitado.

Este trabalho apresenta uma abordagem em dois níveis que utiliza o algoritmo ICPAN de busca tolerante a erros em um índice de árvore \textit{Trie} no primeiro nível, e uma combinação de buscas sequencial e binária no segundo. A hipótese inicial era a de que é possível realizar busca binária em vez de sequencial quando todos os erros de digitação tolerados já estiverem sido ``esgotados'' no primeiro nível. No entanto, concluímos no decorrer desta pesquisa que utilizar busca binária no segundo nível impede o método de recuperar algumas sugestões de consulta que deveria, e também o faz trazer outras que ultrapassam a quantidade $\tau$ de erros de digitação tolerados. Diante desse problema, também propusemos uma heurística de ativação seletiva da busca binária. 

Experimentamos três versões de métodos em dois níveis, cada uma com determinada modificação no segundo nível e comparamos seus níveis de acurácia, seus desempenhos, e utilização de memória. Ambas as versões que utilizam busca binária com e sem heurística demonstram-se imprecisas para $\tau \leq 2$, porém com uma boa precisão para $\tau=3$. Nesse caso em específico o modelo que utiliza busca binária sem heurística obteve o melhor desempenho em comparação às outras versões, e também desempenhou melhor que outros métodos encontrados na literatura em alguns casos. Além disso, todos os três modelos propostos demonstraram redução significativa da quantidade de memória necessária para realizar a complementação automática de consultas.

\vspace{\onelineskip}
\noindent
\textbf{Palavras-chave}: Processamento de consultas, preenchimento automático, complementação automática de consultas, tolerante a erros, dois níveis, Trie, busca binária.
 

%  \textbf{Palavras-chaves}: Em desenvolvimento ...
\end{resumo}

% % % resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}

The traditional way of accessing data through keyword searching is to type the entire query text. However, this paradigm requires that the user has knowledge about the dataset structure. Recently search engines have widely adopted query autocompletion to reduce the effort needed for the user to search. Besides that, they also have been tolerating typing errors, given that users may commit them. The most efficient solutions in the past years are those based on Trie index. However, this kind of solution may lead to more memory usage, which is a costly and limited resource.

In this work, we introduce a two-level structure that uses the ICPAN error-tolerant search algorithm at the first level and a combination of sequential and binary search at the second level. Our initial hypothesis was that it was possible to perform a binary search instead of a sequential when all the typing errors had already ``ran out'' at the first level. Nonetheless, we conclude in our research that using binary search at the second level prevents the method of retrieving some query suggestions, and also makes it retrieve some suggestions that exceed the limit $\tau$ of typing errors tolerated. Facing this problem, we also proposed a heuristic to selectively activate the binary search.

We have experimented with three versions of two-level structure, with each one having a modification at the second level. We compared their accuracy levels, their performances, and their memory usage. Both versions that use the binary search with and without the heuristic showed some lack of accuracy for $\tau \leq 2$. However, they had good accuracy for $\tau=3$. In this specific case the model that uses binary search without the heuristic had the best performance when compared with other versions, and also had performed better than other methods found in the literature in some scenarios. Besides that, all the three proposed models have shown a significant reduction of memory needed to run error-tolerant query autocompletion.


  \vspace{\onelineskip}
 
  \noindent 
  \textbf{Key-words}: Query processing, autocompletion, query autocompletion, error-tolerant, two level, Trie, binary search.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em francês 
% \begin{resumo}[Résumé]
%  \begin{otherlanguage*}{french}
%     Il s'agit d'un résumé en français.
 
%     \vspace{\onelineskip}
 
%     \noindent
%     \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
%  \end{otherlanguage*}
% \end{resumo}

% resumo em espanhol
% \begin{resumo}[Resumen]
%  \begin{otherlanguage*}{spanish}
%     Este es el resumen en español.
  
%     \vspace{\onelineskip}
 
%     \noindent
%     \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
%  \end{otherlanguage*}
% \end{resumo}
% ---
\newpage
% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

\makeatletter
\renewcommand\numberline[1]{
    \leftskip -0.7em
    \rightskip 1.6em
    \parfillskip -\rightskip
    \parindent 0em
    \@tempdima 2.0em
    \vspace{0em} \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
    Algoritmo \normalfont #1 – }
\makeatother
\listofalgorithms
\cleardoublepage

\makeatletter
\def\numberline#1{\hb@xt@\@tempdima{#1\hfil}}
\makeatother

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
% \begin{siglas}
%   \item[TF] Termo Frasal
%   \item[RI] Recuperação de Informação
%   \item[SVM] Support Vector Machine
%   \item[NP] Noun Phrase
%   \item[VP] Verb Phrase
%   \item[NLP] Natural Language Processing
%   \item[ACL] Association for Computational Linguistics
%   \item[ACM] Association for Computing Machinery
%   \item[SIGIR] Special Interest Group on Information Retrieval
%   \item[BOW] Bag-of-words
%   \item[AM] Aprendizagem de máquina
% \end{siglas}
% % ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---

% \begin{simbolos}
  % \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
  % \item[$ \Lambda $] Lambda
  % \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
  % \item[$ \in $] Pertence
% \end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ---------------------------------------------------------- 
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\input{chapters/indroducao.tex}

% ---------------------
% Trabalhos relacionados
% ---------------------
\input{chapters/trabalhos_relacionados}

% ---------------------
% Referencial Teórico
% ---------------------
\input{chapters/referencial_teorico}
\afterpage{\blankpage}

% ---------------------
% Método Proposto
% ---------------------
\input{chapters/metodo}
\afterpage{\blankpage}

% ---------------------
% Resultados
% ---------------------
\input{chapters/resultados}
\afterpage{\blankpage}
% ---------------------
% Conclusão
% ---------------------
\input{chapters/conclusao}



% % ----------------------------------------------------------
% % ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% % ----------------------------------------------------------
\postextual


% % ----------------------------------------------------------
% % Referências bibliográficas
% % ----------------------------------------------------------

 \bibliography{referencias}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
% \begin{apendicesenv}

% % Imprime uma página indicando o início dos apêndices
% \partapendices

% % ----------------------------------------------------------
% \chapter{Quisque libero justo}
% % ----------------------------------------------------------

% \lipsum[50]

% % ----------------------------------------------------------
% \chapter{Nullam elementum urna vel imperdiet sodales elit ipsum pharetra ligula
% ac pretium ante justo a nulla curabitur tristique arcu eu metus}
% % ----------------------------------------------------------
% \lipsum[55-57]

% \end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
% \begin{anexosenv}

% % Imprime uma página indicando o início dos anexos
% \partanexos

% % ---
% \chapter{Morbi ultrices rutrum lorem.}
% % ---
% \lipsum[30]

% % ---
% \chapter{Cras non urna sed feugiat cum sociis natoque penatibus et magnis dis
% parturient montes nascetur ridiculus mus}
% % ---

% \lipsum[31]

% % ---
% \chapter{Fusce facilisis lacinia dui}
% % ---

% \lipsum[32]

% \end{anexosenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------

\printindex

\end{document}
